\chapter{引言}
在当今数字化时代，广告行业经历了从传统广播式传播向精准个性化传播的深刻转变。传统广告模式（如电视、报纸和杂志广告）通常采用大规模、非定向的投放策略，即相同的广告内容面向所有观众，而不考虑个体特征的差异。这种模式虽然能够覆盖广泛的受众，但由于缺乏针对性，广告的相关性较低，容易被忽视或引起受众反感。例如，电视广告通常按照固定时段播放，无论观众的年龄、兴趣或需求如何，都接收到相同的信息，这导致部分受众对广告内容缺乏兴趣，从而削弱广告的传播效果。随着互联网和数据分析技术的进步，广告行业逐步迈向个性化广告，通过精准的用户画像和数据分析，使广告内容更具针对性，从而提升广告的有效性 \citep{teeny2021review}。

个性化广告的核心在于利用用户的行为数据（如浏览历史、搜索记录、购买行为等）来匹配广告内容，使其更符合用户的兴趣和需求。借助大数据分析和机器学习技术，广告商能够预测用户可能感兴趣的产品或服务，并基于此进行精准投放。例如，社交媒体平台和电商网站已经广泛应用个性化推荐系统，根据用户的过往互动数据推送相关广告，使广告与用户需求的匹配度显著提升。然而，基于短期行为数据的个性化推荐存在一定局限性，用户的兴趣和需求可能会随着时间发生变化，导致推荐的精准度下降。因此，研究者开始关注更稳定的个体特征，如人格特质，在个性化广告中的应用 \citep{backteman1981longitudinal}。人格特质作为个体长期稳定的心理特征，相较于短期兴趣或行为数据，能够更持久地预测个体的偏好、决策风格和广告接受度。近年来，研究表明，通过分析社交媒体上的语言风格、互动模式和消费行为，可以较为精准地预测个体的大五人格特质 \citep{markovikj2013mining}。这一技术进步为广告个性化提供了新的可能性，使广告不仅能基于用户的短期行为进行推荐，还可以基于其长期稳定的心理特征进行定制，从而提高广告的持久影响力。

已有研究表明，基于人格的个性化广告具有较高的可行性和有效性。例如，\citet{matz2017psychological} 通过在 Facebook 进行的大规模广告投放实验，验证了基于大五人格的广告定制策略的效果。研究发现，针对不同人格特质量身定制的广告相较于通用广告，能够显著提高广告的点击率和购买转化率。例如，针对高开放性或高尽责性个体设计的广告内容在吸引注意力和促进购买行为方面表现更优。这一效果的核心机制在于个性化广告能够增强受众对广告的心理契合感\citep{teeny2021review}，即当广告内容与个体人格特质相匹配时，受众会更容易产生共鸣，并对广告持更积极的态度。

综上所述，基于大五人格理论的个性化广告已在理论与实践层面展现出显著价值。然而，传统的人格化广告在内容创作效率与文案多样性上仍面临诸多限制。随着生成式AI（Generative AI）技术的飞速发展，尤其是以GPT为代表的大规模语言模型在自然语言处理领域取得的重大进展，为个性化广告的创作带来了全新的技术动能。一方面，GPT在文本理解与生成上具有高效且灵活的特征，能够根据不同人格维度快速生成大量多样化的广告文案 \citep{matz2024potential}，帮助我们更好地理解人格特质的需求；另一方面，生成式AI也引发了新的研究议题，例如AI生成的文案是否真正切中不同人格特质的核心需求，以及在信息披露情境下，AI生成广告的可信度与说服力会受到何种影响。因此，本研究将结合大五人格理论与生成式AI技术，综合运用实验方法、文本分析和机器学习等手段，对AI在个性化广告中的可行性与有效性展开系统评估，并进一步探讨AI与人类专家在创意与说服机制上的差异与协同潜力。通过这一研究，不仅能够深化我们对人格化广告的学术理解，也将为广告行业在数字化转型背景下借助生成式AI提升个性化广告的效能提供重要的实证支持与实践启示。



\input{introduction-LiteratureReview}
\input{introduction-ResearchOverview}

